:sourse .vimrc carga el archivo y aplica los cambios 

:set runtimepath   muestra la  lista de los directorios donde busca vim los archivos de configuracion

:noh queta el resalte de una busqueda 

## guardar y salir

:w  guarda los cambios en el archivo
:q  sale del archivo
:q! fuerza salida, descartando posibles cambio no guardados
:wq guarda y sale del archivo


## desacer, rehacer, acopiar, cortar, pegar, seleccionar, crear

desacer: u
rehacer: crtl + r 

cortar: d
cortar toda la liena: dd
cortar un numero de lineas: d+num y d+num+d (ejemplo d + 2  corta la linea donde esta el cursor + 2 lineas
pero si useo: d2d corta las 2 lineas que estan abajo del donde se encuentra el cursor)

copiar: y
copiar toda la linea: yy
copiar un numero de lineas: y+num y y+num+y (ejemplo y + 2  corta la linea donde esta el cursor + 2 lineas pero si uso y2y copia el numero de lineas que esta abajo de donde se encuentra el cursor)

pegar: p   pega la linea debajo de donde esta el cursor

seleccionar: v

crear una linea nueva: o    crea la linea nueva debajo de donde esta el cursor e ingresa al modo insertar


## moverse por el archivo

arriba: k
abajo: j
izquierda: h
derecha: l

 !tambien se pueden usar las flechasÂ¡

ir al final de una palabra: e
ir al principio de una palabra: b

ir final de una linea: mayus + $
ir principio de una linea: 0

ir al final del archivo: mayus + g
ir al principio de un archivo: gg

## buscar texto

buscar una palabra: /+texto   y con n  se avanza a la siguiente busqueda encontrada y retroceder es shift+n

